Mạng nơ-ron và deep-learning là những chủ đề lớn trong Khoa học máy tính nói riêng và trong ngành công nghệ hiện đại nói chung. Những ứng dụng của chúng hiện cung cấp các giải pháp tốt nhất cho nhiều vấn đề trong nhận dạng hình ảnh, nhận dạng giọng nói và xử lý ngôn ngữ tự nhiên. Gần đây, nhiều bài báo đã được xuất bản có AI có thể học vẽ, xây dựng Mô hình 3D, tạo giao diện người dùng (pix2code), một số tạo hình ảnh cho một câu và có nhiều điều đáng kinh ngạc hơn được thực hiện hàng ngày bằng cách sử dụng mạng nơ-ron.

Mạng nơ-ron hay được gọi đúng hơn là mạng nơ-ron "nhân tạo"(thuật ngữ gốc: Artificial Neural Network - ANN), được cung cấp bởi nhà phát minh của một trong những máy tính thần kinh đầu tiên - Tiến sĩ Robert Hecht-Nielsen. Mạng nơ-ron nhân tạo là mô hình tính toán được lấy cảm hứng từ các mạng lưới thần kinh sinh học trong bộ não của con người xử lý thông tin.

Đơn vị tính toán cơ bản của não người là nơ-ron. Có khoảng 86 tỷ tế bào thần kinh có thể được tìm thấy trong hệ thống thần kinh của con người và chúng được kết nối với khoảng $10^{14} - 10^{15}$ khớp thần kinh (synapses). Biểu đồ dưới đây cho thấy một bản vẽ mô tả của một tế bào thần kinh sinh học (Hình 1.1) và một mạng nơ-ron mô hình toán học (Hình 1.2).
\begin{figure}[ht]
    \includegraphics[width=0.85\linewidth,center]{images/left-nn.png}
    \caption{Mạng nơ-ron sinh học\cite{introneuralnetwork}.}
    \label{fig:nn:bio-nn}
\end{figure}
\begin{figure}[ht]
    \includegraphics[width=0.85\linewidth,center]{images/right-nn.jpeg}
    \caption{Mạng nơ-ron mô hình toán học\cite{introneuralnetwork}.}
    \label{fig:nn:math-nn}
\end{figure}

Đơn vị tính toán cơ bản trong mạng nơ-ron là nơ-ron, thường được gọi là nút. Mỗi nút nhận đầu vào từ một số nút khác hoặc từ nguồn bên ngoài và tính toán đầu ra. Mỗi đầu vào có một liên kết trọng số W, được gán trên cơ sở tầm quan trọng tương đối của nó với các đầu vào khác. Nút áp dụng một hàm cho tổng trọng số của các đầu vào của nó.

Tùy vào lĩnh vực cụ thể và từng dạng dữ liệu đặc thù mà mô hình của ANN có thể được phát triển cho phù hợp. Dựa vào kiến trúc mạng mà người ta có thể phân ra làm 3 dạng ANN chính: 
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Mạng nơ-ron truyền thẳng (thuật ngữ gốc: Feedforward Neural Network - FNN):} Mạng nơ-ron truyền thẳng là mạng nơ-ron nhân tạo mà các liên kết giữa các nút không tạo thành một chu kỳ. Trong mạng này, thông tin chỉ di chuyển theo một hướng, chuyển tiếp từ các nút đầu vào, thông qua các nút ẩn (nếu có) và đến các nút đầu ra. Không có chu kỳ hoặc vòng lặp trong mạng. Mạng nơ-ron truyền thẳng có thể chia thành 2 loại: Mạng nơ-ron 1 lớp ẩn - Single-layer Perceptron(SLP) và mạng nơ-ron nhiều lớp ẩn - Multi-layer Perceptron (MLP)
    \item \textbf{Mạng nơ-ron tích chập (thuật ngữ gốc: Convolutional Neural Network - CNN ):} Mạng nơ-ron tích chập rất giống với những mạng nơ-ron thông thường, chúng được tạo ra từ các nơ-ron có trọng số W và độ lệch b có thể học được. Trong mạng nơ-ron tích chập, mô hình kết nối các nút được lấy cảm hứng từ cách thức tổ chức vỏ não thị giác. Các ứng dụng rộng rãi của mạng nơ-ron tích chập là nhận dạng hình ảnh, video, hệ thống đề xuất và xử lý ngôn ngữ tự nhiên. CNN yêu cầu dữ liệu lớn trong quá trình đào tạo.
    \item \textbf{Mạng nơ-ron hồi qui (thuật ngữ gốc: Recurrent Neural Network - RNN):} Trong mạng nơ-ron hồi quy (RNN), các kết nối giữa các nút tạo thành một chu kỳ có hướng (chúng có thể truyền dữ liệu về phía trước, hoặc cũng có thể truyền ngược lại, từ các giai đoạn xử lý sau này đến các giao đoạn phía trước). Không giống như các mạng thần kinh truyền thẳng, RNN có thể sử dụng bộ nhớ trong của chúng để xử lý các chuỗi đầu vào tùy ý. Điều này làm cho chúng có thể áp dụng cho các tác vụ như nhận dạng chữ viết tay được kết nối, nhận dạng giọng nói cũng như các bộ xử lý trình tự khác.
\end{enumerate}
Trong phạm vi nghiên cứu của đồ án, chúng ta chỉ quan tâm đến FNN. Do đó kể từ đây trở về sau, bất cứ khi nào nhắc đến thuật ngữ ANN mà không có diễn giải gì thêm, chúng ta mặc định
xem nó là FNN.
\subsection{Các thành phần cơ bản của mạng nơ-ron}
\label{sec:foundation:component}
\input{chapters/foundation/nn/nn-component}

\subsection{Lan truyền thông tin trong mạng nơ-ron}
\label{sec:foundation:propagation}
\input{chapters/foundation/nn/nn-propagation}
    
\subsection{Hàm mất mát}
\label{sec:foundation:loss-fun}
\input{chapters/foundation/nn/nn-lossfun}

\subsection{Lan truyền ngược trong mạng nơ-ron}
\label{sec:foundation:back-propagation}
\input{chapters/foundation/nn/nn-backpropagation}
